【超人失勢】汕大校董會擬踢走李澤楷 李嘉誠父子缺席畢業禮 中共收緊大學意識形態

中國評論近年多次指控李嘉誠走資後，最近又傳出政府擬遏制李氏在汕頭大學影響力。李嘉誠去年退任汕大名義主席一職，由二子李澤楷接任，惟今日畢業禮他未有出席，《南華早報》引述消息稱，疑與收緊控制大學意識形態有關，報道形容香港首富家族於汕頭大學的影響力可能正在沒落（wane）。

據了解，退任主席李嘉誠將缺席今日大學畢業典禮，為18年來首次，李澤楷亦不會出席典禮。《南華早報》報道，校方於過去多月內提議將李澤楷剔出管理委員會。李嘉誠基金會發言人回覆本報查詢時指出：「對於有建議李澤楷先生被免除汕大校董會職務之傳聞，我們並不知悉」，李澤楷發言人沒有評論事件。

今日的畢業典禮會由李嘉誠汕頭大學基金會的執行董事出席。有汕大微博有內地網民留言：「今年誠哥沒來嗎？」而據上載相片，確實未有李氏家族成員足迹，惟畢業禮喜慶佈置依舊，場內亦投射出「建立自我、追求無我」的做人金句。

李嘉誠基金會歷年投入汕頭大學逾百億港元，李嘉誠去年6月尾最後一次以汕頭大學校董會名譽主席身份出席該校畢業禮，主席一職交棒「小小超」李澤楷，寄語畢業學子應繼續追尋「建立自我、追求無我」的理念，稱希望大家為世界帶來尊嚴及機遇，亦希望畢業生會令汕大感到驕傲。

中共近年加強對大學意識形態的控制，汕大的黨官員逐步扭轉其相對自由的風氣，如強逼外藉教師參與意識形態班、禁止學生海外實習。汕大被指就遵從黨路線和「拒絕非法宗教滲透」上工作不足，中共要求監控教職員及學生於網絡的留言、加強管理外籍教師等。

2017年時李嘉誠基金於汕頭大學辦公室被除牌，幾名工作人員遭調走，基金會解釋為按國家規定，將辦公室合併搬到深圳。

中國近年多番批評李嘉誠撤資，2015年新華社旗下微信公號「瞭望智庫」發表《別讓李嘉誠跑了》一文，引起超人罕有反擊，稱評論令人「不寒而慄，深感遺憾」。上月再有自媒體批評李蛀蝕中國經濟，於中國囤地謀利，享受了中國改革開放的紅利，但在經濟轉型升級期間，瘋狂套現撤資。

長和（001）股價現跌1.28%，報77.2元；長實（1113）跌0.65%，報61.3元。